% первая глава

\section{Программный комплекс SERPENT2}
SERPENT \cite{serpent} — это универсальная трёхмерная непрерывная энергетическая  программа моделирования переноса частиц методом Монте-Карло. Был разработан в Техническом исследовательском центре VTT в Финляндии. Изначально, SERPENT был в качестве упрощенной программой для физики реакторов, но возможности текущей версии разработки Serpent2 значительно превосходят модели реактора.

Serpent2 может быть использован для следующих целей: 
\begin{itemize}
	\item генерация однородных многогрупповых констант для детерминированных расчетов реакторов;
	\item расчет нейтронно-физических характеристик для систем, содержащих делящийся материал;
	\item проверка детерминированных кодов;
	\item нейтронно-физический расчет реактора и определение нуклидного состава ядерного топлива.
\end{itemize}

SERPENT2 позволяет создавать расчетные модели произвольных сложных систем, используя в описании двух- или трехмерную геометрию \cite{serpent2}. Способность SERPENT2 к моделированию сложной геометрии позволяет рассчитать «полноядерные» системы, т. е. моделировать полную загрузку реактора с возможностью описания каждого отдельного элемента, ячейки канала или активной зоны реактора (рисунок ~\ref{fig:fig2}). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/fig2}
	\caption{Пример подробного реакторного урегулирования геометрии ядра VVER-1000, используя SERPENT}
	\label{fig:fig2}
\end{figure}

\subsection{Геометрия}

Основным строительным блоком геометрии является ячейка, которая определяется как область пространства, использующая простые граничные поверхности. Каждая ячейка заполнена однородным составом материала.

Моделирование геометрии в SERPENT основано на описании отдельных элементов, что позволяет настраивать практически каждую двух- или трехмерную систему. Геометрия разделена на отдельные уровни, которые все построены независимо и вложены друг в друга. Геометрия расчетной модели состоит из клеток, ограниченных элементарными поверхностями и их производными. Serpent предоставляет возможность упрощенной установки конкретных геометрических объектов, таких как цилиндрические и сферические топливные элементы, квадратная и шестиугольная решетка, обычно встречающиеся в реакторах, и круговых кластеров из легкого водного реактора, характерные для CANDU и RBMK.

\subsection{Материал}

Каждый материал состоит из списка нуклидов, и каждый нуклид связан с библиотекой поперечного сечения, как определено в файле. Температуры нуклида фиксируются, когда данные поперечного сечения генерируются и не могут быть изменены впоследствии. Важно использовать библиотеки поперечного сечения, созданные при правильной температуре, чтобы правильно моделировать допплеровское уширение резонансных пиков. В равной степени (или даже более) важно использовать соответствующие библиотеки термического рассеяния связанного атома для замедлителей нуклидов.

Имена нуклидов могут быть произвольными псевдонимами, определенными в файле каталога. Важным моментом является то, что названия нуклидов используются только для идентификации, и они не содержат никакой информации, используемой кодом в расчетах.

Имя материала используется для идентификации материала на карточках. Названия нуклидов соответствуют идентификатору, определенному в файле каталога. Эти идентификаторы определяют данные поперечного сечения, используемые в расчете. Плотности и фракции могут быть заданы как атомные или массовые значения. Положительные данные относятся к атомным плотностям и атомным фракциям соответственно, а отрицательные значения относятся к массовым плотностям и массовым фракциям. Объемы материалов и массы используются для нормализации скоростей реакции, что важно, например, при расчете выгорания. Код вычисляет их автоматически для простых структур контактов, но для некоторых более сложных геометрий значения должны вводиться вручную. 

Режим расчета по умолчанию в SERPENT --- это метод источника критичности k-собственного значения, в котором симуляция выполняется циклически, а распределение источника каждого цикла формируется распределение реакции деления предыдущего цикла.

Число исходных нейтронов за цикл фиксировано. Так как количество сгенерированных исходных точек обычно отличается от этого значения, размер источника увеличивается ($k_{eff} <1$) или уменьшается ($k_{eff}> 1$), чтобы соответствовать заданному размеру источника. Нейтральные циклы --- это циклы, которые запускаются, чтобы позволить исходному распределению исходного деления сходиться, прежде чем начинать собирать результаты. В решеточных расчетах сходимость обычно достигается хорошо в течение первых 20 циклов. Однако конвергенция источников в полномасштабных расчетах может занять гораздо больше времени. 

\subsection{Детекторы}
SERPENT позволяет размещать определяемые пользователем детекторы в любой точке системы для регистрации различных интегральных параметров реакции. Количество детекторов неограничено и их структура варьируется. Для расчетов доступны различные функции ответа.

Детекторы: 

\begin{itemize}
	\item детекторы решетки,
	\item детекторы сетки (создает супер-наложенную квадратную сетку по геометрии), 
	\item детекторы поверхностного тока (предполагается, что поверхность, связанная с детектором, расположена относительно начала нулевого универсума, и она может быть или не быть частью определения геометрии. Вектор направления определяет, какие поверхностные пересечения включены в результат. Входящий ток имеет положительное и отрицательное отрицательное значение, соответственно. Чистый ток рассчитывается как сумма двух.)
\end{itemize}

Концентрации нуклидов, поперечные сечения трансмутации, данные об активности и распаде тепла для каждого материала и всей системы можно найти в выходных файлах расчета состава нуклидов. Константы группы и другие выходные параметры вычисляются и записываются для каждого этапа выгорания. Все выходные файлы с численными значениями записываются в формате Matlab, что упрощает последующий анализ. SERPENT позволяет создавать файлы с графическим представлением геометрии (включая визуализацию любых интенсивностей реакции), что удобно, особенно для визуализации распределения плотности нейтронного потока в системе
(Рисунок~\ref{fig:fig3}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/fig3}
	\caption{Распределение нейтронной плотности потока в ядре реактора исследования ATR}
	\label{fig:fig3}
\end{figure}

SERPENT также использует механизм параллельных вычислений, однако, необходимо принять во внимание, что многократные задачи совместно используют то же пространство памяти, следовательно, размер выделенной памяти также растет. И необходимо вручную регулировать емкость памяти при компиляции. Также стоит учесть, что данная методология еще не полностью протестирована.

Формат входных файлов не ограничен. Входной файл разделяется на отдельные блоки данных, обозначаемые как карты. Файл обработывается по одной карте за раз, и нет никаких ограничений на порядок, в котором должны быть организованы карточки.

\section{Анализ структуры файлов результатов расчетов}

Основными выходными файлами Serpent2 являются файлы \verb|[input]_res.m|, \verb|[input].out| и \verb|[input]_dep.m|.

\subsection{Основной выходной файл}

Основной выходной файл содержит все результаты, рассчитанные по умолчанию во время транспортного цикла. Файл записывается в Matlab-читаемом формате в файле

\begin {center}
 \verb|[input]_res.m|,
\end{center}
 
где [input] - имя входного файла.

При расчетах с участием нескольких транспортных циклов (вычисление выгорания) файл добавляется после каждого цикла. Когда файл считывается в Matlab, каждый параметр считывается в переменную (скалярную или векторную). Индекс запуска «IDX» присваиваются каждому блоку результатов, а выходные данные из разных циклов считываются в разные строки (превращение скалярных переменных в векторы и векторных переменных в матрицы).

Общие параметры: 

\begin{table}[H]
	\caption{Общие параметры}
	\label{tab:t1}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|r|p{1.8cm}|p{5.5cm}|}
	\hline
		\textbf{Параметр} & \textbf{Размер} & \textbf{Описание} \\
	\hline 
		\verb|GC_UNIVERSE_NAME| & (string) & Название вселенной, где было выполнено пространственное осреднение \\ 
	\hline 
		\verb|MICRO_NG| & 1 & Количество энергии групп в промежуточной структуре мульти-группы (именуемое Н) \\ 
	\hline 
		\verb|MICRO_E| & Н + 1 & Границы группы в промежуточной структуре мультигруппы (в порядке возрастания) \\
	\hline
		\verb|MACRO_NG| & 1 & Количество энергии групп в конечной малогрупповой структуре (упоминается как G)  \\
	\hline
		\verb|MACRO_E| & G + 1 & Границы группы в заключительной малогрупповой структуре (в порядке убывания)  \\
	\hline
	\end{tabular} 
	\end{center}
\end{table}

\subsection{Данные о нуклидах и материалах}

Ядерные данные и данные о материалах находятся в файлах 
\begin{center}
	\verb|[input].out|, 
\end{center}

где [input] - имя входного файла.

В данном файле перечислены все нуклиды и их реакции, как они считываются из библиотеки ядерных данных. Материал включает в себя данные изотопного состава и плотности, а также объемы и массы при их наличии. Формат не требует пояснений.

\subsection{Выходной файл расчета выгорания}

Результаты расчетов выгорания печатаются в файле
\begin{center}
	\verb|[input] _dep.m|, 
\end{center}
 
где [input] --- имя входного файла. Этот файл содержит данные в формате Matlab в нескольких переменных вида: \verb|MAT_[material]_[data]|, где [material]~--- название материала в расчете, а [data] --- тип данных.
 
Каждая переменная является матрицей с рядами, соответствующей нуклидам, запрошенным в опции выбора инвентаря и колонках,  соответствующим различным этапам выгорания.
 
 \begin{table}[H]
 	\caption{Общие параметры}
 	\label{tab:t1}
 	\begin{center}
 		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{6.5cm}|}
 			\hline
 			\textbf{Название типа данных} & \textbf{Описание} \\
 			\hline 
 				ADENS & Плотность атома в $^{-1}$ $см^{-1}$\\ 
 			\hline  
 				MDENS & Плотность массы в г/$см^3$ \\ 
 			\hline 
 				A & Активность в беккерелях  \\
 			\hline
 				H & Распад тепла в ваттах \\
 			\hline
 				SF	 & Спонтанная скорость деления в делениях в секунду \\
 			\hline
 				GSRC & Частота излучения фотонов в фотонах в секунду \\
 			\hline
 				\verb|ING_TOX| & Токсичность при проглатывании в зивертах \\
 			\hline
 				\verb|INH_TOX| & Интоксикационная токсичность в зивертах \\
 			\hline
 				VOLUME & Объем материала в $см^3$ \\
 			\hline
 				BURNUP & Выгорание в МВт/кг урана \\
 			\hline
 		\end{tabular} 
 	\end{center}
 \end{table}

\subsection{Выходные файлы детекторов}

Являются производными от файлов расчета выгорания топлива. Результаты печатаются в формате MATLAB (.m) в одном файле с именем
\begin{center}
	\verb|<Input> _det <n> .m|,
\end{center}
где <input> --- это имя входного файла, а <n> --- шаг выгорания.

Результаты для каждого детектора записываются в таблице из 13 столбцов, по одному значению для каждой строки. Файл содержит переменные, каждая из которых называется определенным образом: \verb|DET <name> .m|, где <name> --- имя детектора.
Значения в каждом столбце:

\begin{enumerate}
	\item Индекс значения (общее число в \verb|DET<name>_VALS|)
	\item Индекс энергетического контейнера (общее число в \verb|DET<name> _EBINS|)
	\item Индекс бина вселенной (общее число в \verb|DET<имя>_UBINS|)
	\item Индекс контейнера ячейки (общее число в \verb|DET<имя>_CBINS|)
	\item Индекс контейнера материалов (общее число в \verb|DET<имя>_MBINS|)
	\item Индекс контейнера решетки (общее число в \verb|DET<имя>_LBINS|)
	\item Индекс ячейки реакции (общее число в \verb|DET<имя>_RBINS|)
	\item Индекс ячейки Z-сетки (общее число в \verb|DET<имя>_ZBINS|)
	\item Индекс ячейки Y-сетки (общее число в \verb|DET<name>_YBINS|)
	\item Индекс ячейки X-сетки (общее число в \verb|DET<имя>_XBINS|)
	\item Среднее значение
	\item Относительная статистическая ошибка
	\item Общее количество баллов
\end{enumerate}

Объем детектора задается в переменной \verb|DET<name>_VOL|. Все результаты были разделены на этот номер. Если определена структура энергетического контейнера (бина), соответствующие границы бинов записываются в переменную \verb|DET<имя>E|. Переменная имеет три столбца:

\begin{enumerate}
	\item Нижняя граница энергии ячейки
	\item Верхняя граница энергии ячейки
	\item Средняя энергия ячейки
\end{enumerate}

Количество строк равно числу энергетических контейнеров (ячеек). Если определены x-, y- или z-ячейки, соответствующие границы ячеек записываются в переменных
\verb|DET<имя>X|, \verb|DET<имя>Y|, \verb|DET<имя>Z|, соответственно. Переменные имеют три колонки:

\begin{enumerate}
	\item Координата нижней границы ячейки
	\item Координата верхней границы ячейки
	\item Координата центра ячейки
\end{enumerate}

Число строк равно числу x-, y- или z-ячеек.

\subsection{Входной текстовый файл для SERPENT2}

Для образования расчетных файлов на вход SERPENT2 подается текстовый файл, который содержит описание начальных условий для каждого вида топлива. Метка fuel и следующее за ней число обозначают конкретный вид топлива. После названия вида топлива пишется суммарная концентрация нуклидов. 


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/oldtxt}
	\caption{Текстовый файл начальных условий}
	\label{fig:oldtxt}
\end{figure}

Первое число в столбике для конкретного топлива – нуклид, к которому приписывается .03с. Число содержит в себе информацию о номере в периодической таблице Менделеева и об атомном весе элемента.
Рядом с нуклидом пишется его концентрация для данного топлива. 

Знак \verb|%| означает комментарий. 

Во входном текстовом файле имеется и другая информация, но в рамках данной научной работы мне понадобились только эти данные.

\section{Обзор средств разработки}

\subsection{Язык программирования Python}

Python --- интерпретируемый, объектно-ориентированный высокоуровневый язык
программирования. Встроенные высокоуровневые структуры
данных в сочетании с динамическими типизацией и связыванием делают язык
привлекательным для быстрой разработки приложений. Кроме того, его можно использовать в качестве сценарного языка для связи программных компонентов. Синтаксис Python прост в изучении, в нем придается особое значение читаемости кода, а это сокращает затраты на сопровождение программных продуктов. Python поддерживает модули и пакеты, поощряя модульность и повторное использование кода. Интерпретатор Python и большая стандартная библиотека доступны бесплатно в виде исходных и исполняемых кодов для всех основных платформ и могут свободно распространяться.

Несомненным достоинством является то, что интерпретатор Python реализован практически на всех платформах и операционных системах.

Следующая немаловажная черта --- расширяемость языка, этому придается большое значение и, как пишет сам автор, язык был задуман именно как расширяемый. В случае необходимости, можно вставить его в свою программу и использовать как встроенную оболочку. Или же, написав на C свои дополнения к Python и скомпилировав программу, получить «расширенный» интерпретатор с новыми возможностями.

Следующее достоинство --- наличие большого числа подключаемых к программе модулей, обеспечивающих различные дополнительные возможности. Такие модули пишутся на С и на самом Python и могут быть разработаны всеми достаточно квалифицированными программистами. В качестве примера можно привести следующие модули: 

\begin{enumerate}
	\item Numerical Python -- математический модуль для работы с матрицами и векторами;
	\item Tkinter -- построение приложений с использованием графического пользовательского интерфейса (GUI) на основе широко распространенного на X-Windows Tk-интерфейса;
	\item OpenGL -- использование обширной библиотеки графического моделирования двух- и трехмерных объектов.
\end{enumerate}

Единственным недостатком является сравнительно невысокая скорость выполнения Python-программы, что обусловлено ее интерпретируемостью.

\subsubsection{Ввод/вывод данных на Python}

Для печати значений в Питоне есть функция print(). Внутри круглых скобок через запятую мы пишем то, что хотим вывести. Для ввода данных в программу мы используем функцию input(). Она считывает одну строку. 

В Питоне вы можете считывать данные либо с клавиатуры, либо с файла и выводить на монитор или также в файл. Разницы для программиста между файлом и дисплеем нет никакой (они представлены в виде потока байт). В файле обычно нужно сохранять те значения, которые можно впоследствии вновь использовать.
Форматированный ввод/вывод – это совокупность операций, обеспечивающая ввод/вывод высокого уровня переменных с применением определённого формата ввода/вывода.
В Питоне имеется несколько способов форматированного ввода/вывода. Самый простой из них – оператор print, печатающий переменные и строковые константы, применяя формат по умолчанию. Другой простой способ вывода данных на дисплей – функция str(), которая выводит любую переменную, используя также формат по умолчанию. Есть также функция repr(), которая выводит данные в машинном (неформатированном) виде. 

В Питоне широко используются файлы, для операции с данными, которые предполагается хранить длительное время. Для работы с файлами используется специальный объект файла, который содержит в себе функции для открытия, закрытия файлов, чтения и записи данных.

\begin{itemize}
	\item Метод open(имя, режим). Открывает файловый объект для последующего оперирования с ним. Функция принимает два параметра: строку, содержащую путь к файлу (может быть абсолютным или относительным текущего каталога или переменной окружения PATH) и режимом открытия файла.
	\item Метод read([число байт]). Данный метод читает из файла, открытого для чтения число байтов, указанных в качестве аргумента. Если метод вызывается без параметров, то читается весь файл, если файл был прочитан до конца (встретился символ EOF), то метод read() возвращает пустую строку.
	\item Метод readline() читает одну строку файла до символа перевода строки (включая сам символ \verb|\n|). Если строка состоит только из символа перевода строки, то метод readline() возвращает пустую строку. Если в конце файла нет пустой строки с символом \verb|\n|, то возвращаемый результат неопределён.
	\item Метод write(строка) пишет в файл указанную строку, ничего при этом не возвращая.
\end{itemize}

\subsubsection{Регулярные выражения}
Говоря простым языком, регулярное выражение — это последовательность символов, используемая для поиска и замены текста в строке или файле. Регулярные выражения используют два типа символов: специальные символы (например, *) и литералы (например: a, b, 1, 2 и т. д.).

В Python для работы с регулярными выражениями есть модуль re. Для использования его нужно импортировать. В данном модуле поддерживаются следующие функции:

\begin{itemize}
	\item re.match(pattern, string): метод ищет по заданному шаблону в начале строки;
	\item group(): вывод содержимого найденной подстроки;
	\item методы start() и end() для того, чтобы узнать начальную и конечную позицию найденной строки;
	\item re.search(pattern, string): метод ищет по всей строке, но возвращает только первое найденное совпадение;
	\item re.findall(pattern, string): этот метод возвращает список всех найденных совпадений. У метода findall() нет ограничений на поиск в начале или конце строки.
	\item re.sub(pattern, repl, string): этот метод ищет шаблон в строке и заменяет его на указанную подстроку. Если шаблон не найден, строка остается неизменной.
	\item re.compile(pattern, repl, string): мы можем собрать регулярное выражение в отдельный объект, который может быть использован для поиска. Это также избавляет от переписывания одного и того же выражения.
\end{itemize}
 
\subsubsection{Списки}
Списки Python схожи с массивами в других языках. Как вы видите, вы можете создать список при помощи квадратных скобок, или при помощи встроенного инструмента Python – list. Список состоит из таких элементов, как строки, цифры, объекты и смеси типов. Для обращения к элементам списка надо использовать индексы, которые представляют номер элемента в списка. Индексы начинаются с нуля. Для перебора элементов можно использовать как цикл for, так и цикл while.

Для управления элементами списки имеют целый ряд методов. Некоторые из них:

\begin{itemize}
	\item append(item): добавляет элемент item в конец списка;
	\item insert(index, item): добавляет элемент item в список по индексу index;
	\item remove(item): удаляет элемент item. Удаляется только первое вхождение элемента. Если элемент не найден, генерирует исключение ValueError;
	\item clear(): удаление всех элементов из списка;
	\item index(item): возвращает индекс элемента item. Если элемент не найден, генерирует исключение ValueError;
	\item pop([item]): удаляет и возвращает элемент по индексу index. Если индекс не передан, то просто удаляет последний элемент;
	\item count(item): возвращает количество вхождений элемента item в список;
	\item sort([key]): сортирует элементы. По умолчанию сортирует по возрастанию. Но с помощью параметра key мы можем передать функцию сортировки;
	\item reverse(): расставляет все элементы в списке в обратном порядке;
	\item len(list): возвращает длину списка;
	\item sorted(list, [key]): возвращает отсортированный список;
	\item max(list): возвращает наибольший элемент списка;
	\item min(list): возвращает наименьший элемент списка.
\end{itemize}

Особенно активно язык совершенствуется в настоящее время, когда над ним работает не только команда создателей, но и целое сообщество программистов со всего мира. И все-таки последнее слово о направлении развития языка остается за Гвидо ван Россумом. 

\subsection{Язык и среда разработки R}

R --- это среда вычислений, разработанная учеными для обработки данных, математического моделирования и работы с графикой. R можно использовать как простой калькулятор, можно редактировать в нем таблицы с данными, можно проводить простые статистические анализы и более сложные длительные вычисления, проверять гипотезы, строить векторные графики и карты. Это далеко не полный перечень того, что можно делать в этой среде. Среда R распространяется бесплатно и может быть установлена как на Windows, так и на операционные системы класса UNIX. 

Также, R --- это язык программирования, благодаря чему можно писать собственные программы (скрипты),  а также использовать и создавать специализированные расширения (пакеты). Пакет --- это набор функций, файлов со справочной информацией и примерами, собранных вместе в одном архиве. Пакеты играют важную роль, так как они используются как дополнительные расширения на базе R. Каждый пакет, как правило, посвящен конкретной теме, например: пакет 'ggplot2' используется для построения красивых векторных графиков определенного дизайна, а пакет 'qtl' идеально подходит для генетического картирования. Таких пакетов в библиотеке R насчитывается на данный момент более 12000! Все они проверены на предмет ошибок и находятся в открытом доступе.

Одно из основных достоинств R — огромное сообщество разработчиков, занимающихся поддержкой языка в почтовых рассылках, службе пользовательской документации. R обычно применяется в тех случаях, когда для анализа данных требуются выделенные вычислительные мощности или отдельные сервера. R отлично подходит для исследовательской работы, удобен практически при любом варианте анализа данных, поскольку в языке R существует масса пакетов и готовые тесты, обеспечивающие нужный инструментарий для быстрого старта. R даже может быть элементом решения в области больших данных. 

Достоинства среды R:

\begin{itemize}
	\item бесплатная и кроссплатформенная;
	\item богатый арсенал статистических методов;
	\item качественная векторная графика;
	\item более 12000 проверенных пакетов;
	\item гибкая в использовании: позволяет создавать/редактировать скрипты и пакеты, взаимодействует с другими языками, такими: C, Java и Python и т.д.
	\item активное сообщество пользователей и разработчиков;
	\item регулярные обновления, хорошая документация и тех. поддержка.
\end{itemize}

Недостатки:

\begin{itemize}
	\item небольшой объем информации на русском языке;
	\item относительная сложность в использовании для пользователя, незнакомого с языками программирования.
\end{itemize}

